\documentclass{scrreprt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{algorithm, algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{textgreek}

\title{Analyse der Druckberechnung mithilfe einer Zustandsgleichung im Vergleich zur Lösung eines Gleichungssystems in SPH- Flüssigkeitssimulationen}
\author{Pascal Hunkler}
\date{May 2022}

\begin{document}

\maketitle

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\tableofcontents

\chapter{Abstract}
\chapter{Einleitung}
\chapter{Grundlagen}
\section{Navier-Stokes-Gleichung und Flüssigkeitssimulationen}
Dieser Abschnitt behandelt die Navier-Stokes-Gleichung, welche die Grundlage dafür bildet, Flüssigkeitssimulationen zu realisieren.
Sie beschreibt die Änderungsrate der Geschwindigkeit eines kleinen volumetrischen Flüssigkeitelements.
Für die Navier-Stokes-Gleichung gibt es verschiedene Formen, die auf den eulerschen Ansatz oder den lagrangeschen Ansatz beruhen.
Diese Arbeit beschäftigt sich im Wesentlichen auf lagrangesche, partikelbasierte Simulationen,
der Vollständigkeit wegen wird jedoch auch noch kurz auf eulersche, gitterbasierte Ansätze eingegangen.
Die Inhalte dieses Abschnitts beziehen sich auf Ihmsen et al. \cite{ihmsen_sph_2014}.

\subsection{Partikelbasierte Simulation}
In einer lagrangeschen, partikelbasierten Flüssigkeitssimulation wird die Flüssigkeit in so genannte Partikel unterteilt,
die sich mit der Flüssigkeit mitbewegen. Jedes Partikel nimmt ein Teilvolumen der Flüssigkeit ein und besitzt eine Masse.
In einem partikelbasierten Ansatz kann die Navier-Stokes-Gleichung wie folgt beschrieben werden:
\begin{equation}
    \frac{d\textbf{v}_i}{dt} = -\frac{1}{\rho_i} \nabla p_i + \nu \nabla^2 \textbf{v}_i + \frac{\textbf{F}_i^{other}}{m_i}
\end{equation}
Sie gibt die Änderungsrate der Geschwindigkeit $\frac{d\textbf{v}_i}{dt}$ eines beweglichen Partikels mit Positionen $\textbf{x}_i$ nach Zeit an,
welche durch verschiedene Beschleunigungen beeinflusst wird:
Die Druckbeschleunigung $-\frac{1}{\rho_i} \nabla p_i$,
die Viskositätsbeschleunigung $\nu \nabla^2 \textbf{v}_i$, die durch die Viskosität $\nu$ beeinflusst wird,
und der Einfluss anderer Kräfte $\frac{\textbf{F}_i^{other}}{m_i}$,
wie beispielsweise die Gravitation.
Ziel einer partikelbasierten Simulation ist es, die verschiedenen Beschleunigungen zu berechnen,
um die Geschwindigkeiten und Positionen der Partikel stets anzupassen.
Eine Methode, um die Beschleunigungen an den Partikeln zu berechnen, ist Smoothed Particle Hydrodynamics (SPH),
welches im nächsten Abschnitt vorgestellt wird.
In partikelbasierten Simulationen muss regelmäßig die Nachbarschaft eines Partikels bestimmt werden,
da diese frei beweglich sind und sich somit die Nachbarschaft ändert.
Die Nachbarschaft eines Partikels wird benötigt, um die Beschleunigungen an einem Partikel mit SPH zu bestimmen.
Im Gegensatz zu gitterbasierten Simulationen, welche im nächsten Unterabschnitt vorgestellt werden,
muss hier jedoch ein Term aus der Navier-Stokes-Gleichung weniger berechnet werden.

\subsection{Gitterbasierte Simulation}
In eulerschen, gitterbasierten Simulationen wird im Gegensatz zu partikelbasierten Simulationen mit Gittern statt Partikeln gearbeitet.
Hier wird die Flüssigkeit nicht in frei bewegliche Partikel unterteilt, sondern in Teilvolumina, die fest an einem Ort sind und meist ein Gitter bilden.
Die Navier-Stokes-Gleichung hat durch diesen anderen Ansatz folgende Form:
\begin{equation}
    \frac{\partial\textbf{v}_i}{\partial t} = -\frac{1}{\rho_i} \nabla p_i + \nu \nabla^2 \textbf{v}_i + \frac{\textbf{F}_i^{other}}{m_i} - \textbf{v}_i \cdot \nabla \textbf{v}_i
\end{equation}
Betrachtet wird hier die Änderungsrate der Geschwindigkeit $\frac{\partial\textbf{v}_i}{\partial t}$ an einer festen Position $\textbf{x}_i$.
Dadurch, dass die Positionen fest sind,
kommt in der Navier-Stokes-Gleichung neben den Beschleunigungen noch der Term $- \textbf{v}_i \cdot \nabla \textbf{v}_i$ vor,
welcher die Bewegung der Flüssigkeit ausgleicht.
Im Gegensatz zu partikelbasierten Simulationen muss hier jedoch direkt erst einmal keine Nachbarschaftssuche stattfinden,
da die Punkte nicht frei beweglich sind.
Generell kann jedoch die Performance und Genauigkeit zwischen partikelbasierten und gitterbasierten nicht allgemein verglichen werden.

\section{SPH}
Das Konzept Smoothed Particle Hydrodynamics (SPH),
ursprünglich formuliert von Lucy \cite{lucy_numerical_1977} und unabhängig davon von Monaghan und Gingold \cite{gingold_smoothed_1977},
entstand ursprünglich aus dem Bereich der Astrophysik, wird aber heute auch in diversen anderen Bereichen,
unter anderem auch der Computergrafik angewandt.
Mithilfe von SPH kann durch Diskretisierung und Berechnung von Größen wie der Druckbeschleunigung oder der Viskositätsbeschleunigung
die Navier-Stokes-Gleichung gelöst werden.
Es eignet sich daher gut für partikelbasierte Simulationen.

\subsection{Diskretisierung mit SPH}
Die Inhalte dieses Abschnittes basieren hauptsächlich auf den Arbeiten
von Monaghan \cite{monaghan_smoothed_2005}, von Price \cite{price_smoothed_2012} und von Koshier et al. \cite{koschier_smoothed_2020}.
Für eine beliebige skalare Variable A gilt die Identität
\begin{equation}
    \label{equation:dirac_integral}
    A(\textbf{x}) = \int A(\textbf{x}') \delta(\textbf{x} - \textbf{x}') d\textbf{x}'
\end{equation}
$\delta$ ist hierbei die Dirac'sche Deltafunktion, die definiert ist als
\begin{equation}
    \delta(\textbf{x}) = \begin{cases}
        \infty, &\text{falls } \textbf{x} = 0\\
        0, &\text{sonst}
    \end{cases}
\end{equation}
Die Dirac'sche Deltafunktion in Gleichung \ref{equation:dirac_integral} kann mithilfe einer glättenden Kernelfunktion $W$ mit endlicher Breite $h$ approximiert werden.
\begin{equation}
    \label{equation:approximation_by_kernel}
    A(\textbf{x}) = \int A(\textbf{x}') W(\textbf{x} - \textbf{x}', h) d\textbf{x}' + O(h^2)
\end{equation}
Damit die Approximation aus Gleichung \ref{equation:approximation_by_kernel} gültig ist, muss $W$ folgende Eigenschaften besitzen:
\begin{align}
    &\int_{\mathbb{R}^d} W(\textbf{x}', h)dv' = 1 & \text{(Normalisierung)}\\
    &\lim_{h \to 0} W(\textbf{x}, h) = \delta(\textbf{x}) & \text{(Dirac-\textdelta)}
\end{align}
Weitere wünschenswerte Eigenschaften der Kernelfunktion $W$ sind:
\begin{align}
    &W(\textbf{x}, h) \geq 0 & \text{(Positivität)}\\
    &W(\textbf{x}, h) = W(-\textbf{x}, h) & \text{(Symmetrie)}\\
    &W(\textbf{x}, h) = 0 \text{ für } \| \textbf{x} \| \geq \hbar & \text{(Kompakter Support)}
\end{align}
$\forall \textbf{x} \in \mathbb{R}^d, h \in \mathbb{R}^+$, während $\hbar$ der Kernelsupport ist.
Eine beliebte Kernelfunktion ist der Cubic Spline Kernel \cite{monaghan_smoothed_1992}.
Er ist definiert als
\begin{equation}
    W(\textbf{x}, h) = \sigma_d \begin{cases}
        (2-q)^3 - 4(1-q)^3, &\text{für } 0 \leq q \leq 1\\
        (2-q)^3, &\text{für } 1 \leq q \leq 2\\
        0, &\text{sonst}
    \end{cases}
    %    6(q^3 - q^2) + 1, &\text{für } 0 \leq q \leq \frac{1}{2}\\
    %    2(1 - q)^3, &\text{für } \frac{1}{2} < q \leq 1\\
    %    0, &\text{sonst}
    %\end{cases}
\end{equation}
mit $q = \frac{1}{h}\|\textbf{x}\|$. Der Kernelnormalisierungsfaktor $\sigma_d$ ist abhängig von der Dimension $d$
und beträgt für $d = 1,2,3$ $\sigma_1 = \frac{1}{6h}, \sigma_2 = \frac{5}{14\pi h^2}, \sigma_1 = \frac{1}{4\pi h^3}$.
In der Literatur gibt es verschiedene Formulierungen für den Cubic Spline Kernel, die sich im Wesentlichen in der Parametrisierung unterscheiden.
Der Vorteil dieser Kernelfunktion ist, dass die Eigenschaften zu Positivität, Symmetrie, und kompakten Support, erfüllt werden.
Zudem erzielt Cubic Spline trotz seiner Einfachkeit gute Ergebnisse.

Um die Interpolation aus Gleichung \ref{equation:approximation_by_kernel} bei einer Flüssigkeit zu diskretisieren,
wird die Flüssigkeit in mehrere Partikel unterteilt. Jedes Partikel $f$ besitzt eine Masse $m_f$, Dichte $\rho_f$ und Position $\textbf{x}_f$.
Der Wert von $A$ an einem Partikel $f$ wird notiert als $A_f$, die Approximation davon als $\langle A_f \rangle$.
Der Integral aus Gleichung \ref{equation:approximation_by_kernel} kann nun durch eine Summe, und die Masse $\rho dV$ durch die Partikelmasse $m_f$ ersetzt werden.
\begin{align}
    A(\textbf{x}) &= \int \frac{A(\textbf{x}')}{\rho(\textbf{x}')} W(\textbf{x} - \textbf{x}', h) \rho(\textbf{x}')d\textbf{x}' + O(h^2)\\
                  &\approx \sum_{f_f} m_{f_f} \frac{A_{f_f}}{\rho_{f_f}} W(\textbf{x}_f - \textbf{x}_{f_f}, h) =: \langle A_f \rangle
\end{align}
$f_f$ sind hierbei alle Partikel der Flüssigkeit.
$W(\textbf{x}_f - \textbf{x}_{f_f}, h)$ wird ab nun durch $W_{ff_f}$ abgekürzt.
Da beispielsweise der Cubic Spline Kernel einen Kernelsupport von $2h$ besitzt, muss hier nur über Partikel $f_f$ summiert werden, die in direkter Nachbarschaft sind,
da die Kernelfunktion für Partikel, die weiter als $2h$ von dem Partikel $f$ entfernt sind, null ist.
Daher ist die Eigenschaft, dass der Support der Kernelfunktion kompakt ist, wünschenswert.

Häufig ist es auch nötig, die Differentialoperatoren zu diskretisieren.
Der Gradient einer Variable $A$ kann durch folgende Approximation bestimmt werden:
\begin{equation}
    \nabla A_f \approx \sum_{f_f} A_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \nabla W_{ff_f}
\end{equation}
Diese Approximation hat eine Genauigkeit 0-ter Ordnung, wenn folgende Bedingung erfüllt wird:
\begin{equation}
    \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \nabla W_{ff_f} = \textbf{0}
\end{equation}
Wird zusätzlich die Bedingung
\begin{equation}
    \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} (\textbf{x}_{f_f} - \textbf{x}_f) \otimes \nabla W_{ff_f} = \mathbb{1}
\end{equation}
erfüllt, hat sie eine Genauigkeit erster Ordnung.
Ist $\textbf{A}$ höherdimensional, so können komplexere Differentialoperatoren wie folgt diskretisiert werden:
\begin{align}
    \nabla \textbf{A}_f &\approx \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \textbf{A}_{f_f} \otimes \nabla W_{ff_f}\\
    \nabla \cdot \textbf{A}_f &\approx \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \textbf{A}_{f_f} \cdot \nabla W_{ff_f}\\
    \nabla \times \textbf{A}_f &\approx -\sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \textbf{A}_{f_f} \times \nabla W_{ff_f}
\end{align}
wobei $a \otimes b = ab^T$ das dyadische Produkt ist.
Leider führen diese "`direkten"' Ableitungen zu einer schlechten Approximationsqualität und instabilen Simulationen.
Daher gibt es mittlerweile viele alternative Formulierungen für diese Differentialoperatoren.
Zwei davon werden im nächsten Unterabschnitt gezeigt.
%Die Taylorentwicklung von $\langle \nabla A_f \rangle$ um die Entwicklungsstelle an den Partikeln $f_f$ zeigt die Diskretisierungsgenauigkeit.
%\begin{align}
%    \langle \nabla A_f \rangle = &A_f \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \nabla W_{ff_f} + \\
%    &\nabla A_f \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} (\textbf{x}_{f_f} - \textbf{x}_f)\nabla W_{ff_f} + O((\textbf{x}_{f_f} - \textbf{x}_f)^2)
%\end{align}


\subsection{SPH in partikelbasierten Simulationen}
Dieser Unterabschnitt basiert auf die Arbeit von Koshier et al. \cite{koschier_smoothed_2020}.
Ziel einer partikelbasierten Simulation ist es, die Beschleunigungen zu bestimmen, die in der Navier-Stokes-Gleichung angegeben sind.
Die Navier-Stokes-Gleichung für einen partikelbasierten Ansatz hat folgende Form:
\begin{equation}
    \frac{d\textbf{v}_f}{dt} = -\frac{1}{\rho_f} \nabla p_f + \nu \nabla^2 \textbf{v}_f + \frac{\textbf{F}_f^{other}}{m_f}
\end{equation}
Es muss also in erster Linie die Druckbeschleunigung $-\frac{1}{\rho_f} \nabla p_f$ und
die Viskositätsbeschleunigung $\nu \nabla^2 \textbf{v}_f$ bestimmt werden.
Die SPH Diskretisierung einer Variable $A$ sieht wie folgt aus:
\begin{equation}
    \label{equation:sph_discretisation}
    A_f \approx \sum_{f_f} m_{f_f} \frac{A_{f_f}}{\rho_{f_f}} W_{ff_f}
\end{equation}
Hieraus ist ersichtlich, dass zur Berechnung von $A$ die Dichte $\rho_f$ aller Partikel benötigt wird.
Diese kann jedoch leicht ermittelt werden, indem in Gleichung \ref{equation:sph_discretisation} $A$ durch $\rho$ ersetzt wird.
Der Faktor $\frac{\rho_{f_f}}{\rho_{f_f}}$ kürzt sich weg und man erhält:
\begin{equation}
    \rho_f \approx \sum_{f_f} m_{f_f} \frac{\rho_{f_f}}{\rho_{f_f}} W_{ff_f} = \sum_{f_f} m_{f_f} W_{ff_f}
\end{equation}

Für die Berechnung der Druckbeschleunigung $-\frac{1}{\rho_f} \nabla p_f$ wird die Diskretisierung des Druckgradienten benötigt.
Wie der Druck berechnet werden kann, wird im nächsten Kapitel vorgestellt.
Ist der Druck berechnet, ist es naheliegend, die normale SPH Diskretisierung für den Gradienten zu verwenden:
\begin{equation}
    -\frac{1}{\rho_f} \nabla p_f \approx -\frac{1}{\rho_f} \sum_{f_f} A_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \nabla W_{ff_f}
\end{equation}
Das Problem bei dieser Näherung ist jedoch, dass die daraus resultierende Beschleunigung nicht den Impuls und Drehimpuls der Flüssigkeit erhält,
was zu einer instabilen Simulation führt.
Für die Druckberechnung wird häufig stattdessen eine alternative Approximation verwendet,
die auf folgender Diskretisierung des Gradienten einer Variable $A$ beruht:
\begin{equation}
    \nabla A_f \approx \rho_f \sum_{f_f} m_{f_f} \left( \frac{A_f}{\rho_f^2} + \frac{A_{f_f}}{\rho_{f_f}^2} \right) \nabla W_{ff_f}
\end{equation}
Der Vorteil an dieser Approximation ist, dass das eben genannte Problem,
dass daraus resultierende Kräfte oder Beschleunigungen den Impuls und Drehimpuls der Flüssigkeit nicht erhalten, behoben wird.
Dies ist essentiell für robuste, stabile Simulationen.
Der Nachteil, der in Kauf genommen wird, ist, dass nun konstante oder lineare Gradienten nicht mehr exakt berechnet werden können.
Berechnet man die Druckbeschleunigung anhand dieser Diskretisierung erhält man:
\begin{equation}
    -\frac{1}{\rho_f} \nabla p_f \approx -\sum_{f_f} m_{f_f} \left( \frac{p_f}{\rho_f^2} + \frac{p_{f_f}}{\rho_{f_f}^2} \right) \nabla W_{ff_f}
\end{equation}

Nun muss noch die Viskositätsbeschleunigung $\nu \nabla^2 \textbf{v}_f$ berechnet werden.
Die normale SPH Diskretisierung für den Laplace Operator ist bestimmt durch
\begin{equation}
    \nabla^2 \textbf{v}_f = \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \textbf{v}_{f_f} \nabla^2 W_{ff_f}
\end{equation}
Diese Formulierung führt jedoch zu schlechteren Ergebnissen als eine alternative Formulierung:
\begin{equation}
    \nabla^2 \textbf{v}_f = 2(d + 2) \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \frac{\textbf{v}_{ff_f} \cdot \textbf{x}_{ff_f}}{\|\textbf{x}_{ff_f}\| + 
    0.01h^2} \nabla W_{ff_f}
\end{equation}
$\textbf{x}_{ff_f} = \textbf{x}_f - \textbf{x}_{f_f}$, $\textbf{x}_{ff_f} = \textbf{x}_f - \textbf{x}_{f_f}$ und $d$ ist die Anzahl der räumlichen Dimensionen.
%Der Vorfaktor $2(d+2)$ kann für die Berechnung von $\nu \nabla^2 \textbf{v}_f$ weggelassen werden und als Teil des Viskositätsparameters $\nu$ gesehen werden.
Schließlich erhält man zur Berechnung der Viskositätsbeschleunigung:
\begin{equation}
    \nu \nabla^2 \textbf{v}_f = 2(d + 2) \nu \sum_{f_f} \frac{m_{f_f}}{\rho_{f_f}} \frac{\textbf{v}_{ff_f} \cdot \textbf{x}_{ff_f}}{\|\textbf{x}_{ff_f}\| + 
    0.01h^2} \nabla W_{ff_f}
\end{equation}

\subsection{Zeitintegration}
Sind in einer partikelbasierten Simulation die Beschleunigungen für den Druck, die Viskosität und die restlichen Beschleunigungen, wie z.B. die Gravitation berechnet,
muss eine Zeitintegration durchgeführt werden, um die Geschwindigkeiten und Positionen der Partikel zu aktualisieren.

\subsection{Grundlegender Aufbau einer partikelbasierten Flüssigkeitssimulation}

% \section{Nachbarschaftssuche}
% \subsection{Uniformes Gitter}
% \subsection{Weitere Methoden zur effizienteren Nachbarschaftssuche}
% \section{Grenzbehandlung}
\chapter{Druckberechnung}
Dieses Kapitel behandelt die Druckberechnung in partikelbasierten Flüssigkeitssimulationen.
Die Berechnung des Drucks ist Voraussetzung für die Bestimmung der Druckbeschleunigung, welche Teil der Navier-Stokes-Gleichung ist.
Es werden zwei Methoden vorgestellt, um den Druck zu bestimmen:
Die Druckberechnung mithilfe einer Zustandsgleichung und das globale Berechnen des Drucks mithilfe von Implicit Incompressible SPH (IISPH) \cite{ihmsen_implicit_2014}, 
welches auf Incompressible SPH (ISPH) \cite{shao_incompressible_2003} basiert.
\section{Druckberechnung mit einer Zustandsgleichung}
\section{Druckberechnung mit IISPH}
\chapter{Implementierung}
\section{Programmierumgebung}
\section{Architektur der Software}
\section{Kernelfunktion, Kernelgradient}
\section{Nachbarschaftssuche}
\subsection{Uniformes Gitter Aufbau}
\subsection{Bestimmung der Nachbarn mithilfe des uniformen Gitters}
\subsection{}
\section{Simulationsschritt}
\subsection{Berechnung der Dichte}
\subsection{Berechnung des Drucks}
\subsection{Berechnung der Druckbeschleunigung}
\subsection{Berechnung der restlichen Beschleunigungen}
\section{Visualisierung}
\chapter{Analyse}
\section{Szenarien}
\section{Rechen- und Speicheraufwand}
\section{Einfluss des Zeitschritts}
\section{}
\chapter{Fazit und Ausblick}
\chapter{Literaturverzeichnis}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{literaturverzeichnis}

\begin{algorithm}
\caption{Simulationsschritt}
\label{alg:simulationsschritt}
\begin{algorithmic}[1]
    \STATE Determine neighbors of each particle
    \STATE Compute density $\rho_f$ of each fluid particle using algorithm \ref{alg:dichte}
    \STATE Compute non-pressure accelerations $\textbf{a}_f^n$ using algorithm \ref{alg:restliche_beschleunigung}
    \FORALL{fluid particle f}
        \STATE $\textbf{v}_f^* \gets \textbf{v}_f + \Delta t \textbf{a}_f^n$
    \ENDFOR
    \STATE Compute pressure $p_f$ of each fluid particle using algorithm \ref{alg:druck}
    \STATE Compute pressure accelerations $\textbf{a}_f^p$ using algorithm \ref{alg:druckbeschleunigung}
    \FORALL{fluid particle f}
        \STATE $\textbf{v}_f \gets \textbf{v}_f^* + \Delta t \textbf{a}_f^p$
    \ENDFOR
    \FORALL{fluid particle f}
        \STATE $\textbf{x}_f \gets \textbf{x}_f + \Delta t \textbf{v}_f$
    \ENDFOR
    \STATE 
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{Berechnung der Dichte der Partikel}
\label{alg:dichte}
\begin{algorithmic}
    \FORALL{particle i}
        \IF{particle i belongs to the boundary}
            \STATE continue
        \ENDIF
        \STATE $\rho_i \gets 0$
        \FORALL{neighbor j of particle i}
            \STATE $\rho_i \gets \rho_i + W_{ij}$
        \ENDFOR
        \STATE $\rho_i \gets \rho_i \cdot m_f$
    \ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{Berechnung der restlichen Beschleunigungen}
\label{alg:restliche_beschleunigung}
\begin{algorithmic}
    \FORALL{particle i}
    \IF{particle i belongs to the boundary}
        \STATE $\textbf{a}_i^n \gets \begin{pmatrix}0 & 0 \end{pmatrix}^\intercal$
        \STATE continue
    \ENDIF
    \STATE $\textbf{acc}_g \gets \begin{pmatrix}0 &-9.81 \end{pmatrix}^\intercal$
    \STATE $\textbf{acc}_v \gets \begin{pmatrix}0 & 0 \end{pmatrix}^\intercal$
    \STATE
    \STATE \text{// Viskositätsbeschleunigung an Partikel i}
    \FORALL{neighbor j of particle i}
        \IF{particle j belongs to the boundary}
            \STATE $\textbf{acc}_v \gets \textbf{acc}_v + \frac{1}{\rho_i} \frac{(\textbf{v}_i - \textbf{v}_j)(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j)}{(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j)(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j) + 0.01h^2} \cdot \nabla W_{ij}$
        \ELSE
            \STATE $\textbf{acc}_v \gets \textbf{acc}_v + \frac{1}{\rho_j} \frac{(\textbf{v}_i - \textbf{v}_j)(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j)}{(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j)(\textbf{x}_i - \textbf{x}_j) + 0.01h^2} \cdot \nabla W_{ij}$
        \ENDIF
    \ENDFOR
    \STATE $\textbf{acc}_v \gets 2\nu m_f \cdot \textbf{acc}_v$
    \STATE
    \STATE $\textbf{a}_i^n \gets \textbf{acc}_g + \textbf{acc}_v$
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{Berechnung der Druckbeschleunigungen}
\label{alg:druckbeschleunigung}
\begin{algorithmic}
    \FORALL{particle i}
    \IF{particle i belongs to the boundary}
        \STATE $\textbf{a}_i^p \gets \begin{pmatrix}0 & 0 \end{pmatrix}^\intercal$
        \STATE continue
    \ENDIF
    \STATE $\textbf{acc}_p \gets \begin{pmatrix}0 & 0 \end{pmatrix}^\intercal$
    \STATE
    \STATE \text{// Druckbeschleunigung an Partikel i}
    \FORALL{neighbor j of particle i}
        \IF{particle j belongs to the boundary}
            \STATE $\textbf{acc}_p \gets \textbf{acc}_p - \left(\frac{p_i}{\rho_i^2} + \frac{p_i}{\left(\rho_f^0\right)^2}\right) \cdot \nabla W_{ij}$ 
        \ELSE
            \STATE $\textbf{acc}_p \gets \textbf{acc}_p - \left(\frac{p_i}{\rho_i^2} + \frac{p_j}{\rho_j^2}\right) \cdot \nabla W_{ij}$
        \ENDIF
    \ENDFOR
    \STATE $\textbf{acc}_p \gets \textbf{acc}_p \cdot m_f$
    \STATE
    \STATE $\textbf{a}_i^p \gets \textbf{acc}_p$
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{Berechnung des Drucks der Partikel}
\label{alg:druck}
\begin{algorithmic}[1]
    \FORALL{fluid particle f}
        \STATE $A_{ff} \gets -\Delta t^2 \frac{m_f^2}{\rho_f^2} \cdot \left(\sum_{f_f}\nabla W_{ff_f} \nabla W_{ff_f} + \sum_{f_b}\nabla W_{ff_b} \nabla W_{ff_b}\right)$
        \STATE $s_f \gets \rho_f^0 - \rho_f - m_f \Delta t \left(\sum_{f_f}(\textbf{v}_f^* - \textbf{v}_{f_f}^*) \nabla W_{ff_f} + \sum_{f_b}\textbf{v}_f^* \nabla W_{ff_b}\right)$
        \STATE $p_f \gets 0$
    \ENDFOR
     \STATE $e \gets \infty$
     \WHILE{$e \geq 0.001$}
        \STATE $e \gets 0$
        \STATE Compute pressure accelerations $\textbf{a}_f^p$ using algorithm \ref{alg:druckbeschleunigung}
        \FORALL{fluid particle f}
            \STATE $(\textbf{A}\textbf{p})_f \gets m_f \Delta t^2\left(\sum_{f_f}(\textbf{a}_f^p - \textbf{a}_{f_f}^p) \nabla W_{ff_f} + \sum_{f_b}\textbf{a}_f^p \nabla W_{ff_b}\right)$
            \IF{$f$ has no neighbors}
                \STATE $(\textbf{A}\textbf{p})_f \gets 0$
            \ENDIF
            \STATE $p_f \gets \max(p_f + \omega \frac{s_f - (\textbf{A}\textbf{p})_f}{\textbf{A}_{ff}}, 0)$
            \STATE $e \gets e + \frac{(\textbf{A}\textbf{p})_f - s_f}{\rho_f^0}$
        \ENDFOR
        \STATE $e \gets \frac{e}{n}$
    \ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\end{document}
